VIII. A CRIATURA DO LOCH

Não era mais possível chamar de volta as embarcações e Tom e John voltaram para o acampamento.

— Agora diga-me o que é que há — perguntou Tom. — O que foi que você descobriu?

John extraiu uma folha de papel de sua pasta e colocou-a na mesa.

LOCH | D/H (por cento)
Água: | Superfície | Fundo
Tay | 0.0147 | 0.0132
Ericht | 0.0148 | 0.0132
Arkaig | 0.0150 | 0.0135
Morar | 0.0149 | 0.0142
Quoich | 0.0149 | 0.0143
Mullardoch | 0.0147 | 0.0103
Água marinha comum | 0.0152 | —
Água de torneira | 0.0150 | —
Ness | 0.0149 | 0.0069

— D quer dizer deutério — explicou John — ou seja, a forma de hidrogênio que encontramos na água pesada.

— Você quer dizer, aquele negócio de energia atômica?

— Isso mesmo. A matéria que os físicos tentam transformar em hélio.

— Então aqui temos a proporção de água pesada em água comum — Tom disse apontando para a segunda e terceira colunas.

— Exato. Em frações de um por cento.

— Qual é a razão da diferença?

— O problema é esse mesmo. Por que existe a diferença? Temos muito pouco na água da superfície, mas olhe para a água do fundo. A proporção normal contida em água do mar varia de 0.0150 até 0.0152. Você pode ver que a variação é mínima. A variação em água de chuva normal já é bem maior, vai de 0.0144 até 0.0152. Observe que é exatamente a variação que resulta pelas amostras da água de superfície dos diferentes braços de mar.

— Mas a água do fundo tem uma variação menor.

— Isso depende em parte do fato que a variação da neve é muito mais baixa. Vai de 0.0108 até 0.0145.

— Estou vendo. A água do fundo, que é mais fria, provém sobretudo do degelo da neve.

— Certo. E registramos a mais baixa em Tay e Ericht, que recebem mais água de degelo do que Morar e Quoich.

— E que tal Ness? Está completamente fora de proporção em relação aos outros.

— Você acaba de formular a pergunta que não tem resposta. A variação é realmente exagerada, além de qualquer possível tolerância, até em se tratando de água de neve.

— Parece-me bastante evidente que a água da superfície e a água do fundo não se misturaram — murmurou Tom, compreendendo que era essa a razão da agitação de John. — Isso nos leva de volta ao problema da temperatura.

— Espere um minuto. Esqueça-se do problema da temperatura. O que interessa mesmo é saber como o D/H chegou a ser tão baixo. Só 0.0069. Vamos considerar esse problema em primeiro lugar.

— Acredito que não pode tratar-se de alguma neve especial?

John deu uma gargalhada sarcástica:

— Só existe um meio para se obter uma proporção de 0.0069. Para isso, precisa tirar o D da água. De qualquer forma o D está sendo absorvido das águas do fundo de Loch Ness.

Tom ficou estudando a tabela durante um certo tempo:

— Não há nenhuma possibilidade de mal-entendido, não é mesmo? — perguntou finalmente.

— Por Deus, até gostaria de estar errado. Inclusive, porque existe uma discrepância que eu não estou entendendo. Ia me sentir muito mais seguro da minha teoria se o D em Morar também estivesse baixo. Mas você pode ver que o D é baixo em Mullardoch, mas não em Morar.

— Mullardoch? — perguntou Tom e lembrou-se imediatamente da estranha tempestade enquanto estava no Beinn Fhionnliadh.

— Pela minha teoria — disse John, hesitando — alguma coisa — ou alguma criatura — está separando D, e separando-o para convertê-lo em hélio. Essa conversão deve estar provocando uma produção e uma perda de calor. Aí está a razão da água do fundo ser dois graus mais quente do que devia. Perda de calorias pela síntese do hélio.

John olhou duramente para Tom, que devolveu o olhar. — O que você disse tem sentido — falou finalmente. — Acontece que não consigo imaginar o Kelpie no papel de um cientista nuclear.

— O Kelpie já é outra coisa — disse John agressivo.

— Você não está querendo dizer que estamos lidando com duas criaturas!

— Sim e não. O Kelpie foi feito pela criatura que se encontra no fundo do braço de mar.

— Feito? — rugiu Tom.

— Sim. O Kelpie é um robô teleguiado.

— Um o que?

— Um robô teleguiado. Ouça, você ouviu falar do veículo que os russos mandaram para a Lua. Eles conseguem dirigi-lo à distância, não conseguem? Afinal, o que eu quero dizer é que o motorista do carro fica aqui na Terra, porque o carro é equipado com câmaras de televisão que são seus olhos. As câmaras sendo boas, o motorista aqui na Terra sabe se existem obstáculos pela frente. Certo?

— Certo. E manda o veículo dar a volta — concluiu Tom.

— Isso mesmo. É quase como dirigir um carro normal.

— Você está querendo me dizer que o Kelpie não é uma criatura de carne e osso. Você acha que é simplesmente uma máquina flutuante, repleta de maquinaria eletrônica?

— Certo! — assentou John enérgico.

— Preciso pensar mais um pouco nisso — murmurou Tom. Viu um pacote de biscoitos e apanhou um — Suponha que você esteja lá embaixo, no fundo do braço de mar e que você seja inteligentíssimo e sabe fazer qualquer coisa. Seria perfeitamente razoável supor que você estivesse com vontade de dar uma espiadinha no mundo acima da superfície da água. O que é que você iria fazer? Você poderia usar uma espécie de periscópio.

— Com duzentos metros de comprimento? — perguntou John sacudindo a cabeça.

— Sei. Seria muito desajeitado. Então você fabricaria uma máquina flutuante, que nada — continuou Tom com a boca cheia de biscoitos.

— É plausível.

Tom de repente começou a rir. — Assim enquanto o Kelpie estava nadando em nossa volta, e eu estava fotografando, ele por sua vez estava nos fotografando. Gostaria de saber se ele também ganhou cinco mil libras pelas fotos?

— Qual é o volume de água do Loch Ness? — perguntou John, meio contrafeito pelo bom humor de Tom.

— Um bocado mesmo.

— Está certo, mas quanta água tem?

— Dê-me um pouco de papel — pediu Tom pegando mais um biscoito.

Começou a preocupar-se com o problema. Lembrou-se que já tivera ocasião de estimar a superfície do Loch Ness em aproximadamente quarenta milhas quadradas. Marcou então um bilhão de pés quadrados. Multiplicando por aproximadamente seiscentos pés, como profundidade média, chegou ao resultado de seiscentos bilhões de pés cúbicos de água. Agora, um pé cúbico pesava 62 libras. Multiplicando por 62, e dividindo por 2,240, Tom chegou ao peso aproximado em toneladas.

— Aproximadamente vinte bilhões de toneladas.

— Gostaria de reduzir isso em gramas — disse John. — Vinte bilhões de toneladas são 2.10^16 gramas. Vamos fazer de conta que a metade disso seja água do fundo, ou seja, 10^16 gramas. Em primeiro lugar, vamos ver quanto D já foi extraído. Então temos 10^16 gramas de água que significa cerca de 10^15 gramas de hidrogênio, de uma ou outra forma. Se 0.014 por cento disso eram D, então a quantidade original, antes de qualquer separação, era de 1.4 vezes 10^11 gramas. Não é mesmo?

— Acho que sim — disse Tom correndo os olhos pelos cálculos.

— Calculando por cima, a metade do D foi extraído, talvez um pouco menos que a metade. Calculando de maneira real, podemos chegar a um total de 5.10^10 gramas de D extraídos.

— Para que esse cálculo todo?

— Vamos supor que o D foi convertido em hélio. Qual então o potencial de energia? Um grama de D produz de 6.10^18 ergs, e então 5.10^10 gramas produzem 3.10^29 ergs.

Tom lançou um assovio estridente. Sabia que uma tonelada de carvão e óleo queimados produziam aproximadamente 10^18 ergs. Em conseqüência essa coisa poderia produzir um calor equivalente ao de trezentos mil bilhões de toneladas de carvão ou óleo. Isso era cem vezes o total do consumo de óleo no mundo inteiro. Estava além de qualquer compreensão.

Enquanto estavam absorvidos em seus cálculos, o céu se tornou muito escuro. Tudo, do lado de fora, parecia mergulhado num estranho silêncio. A superfície do lago parecia imóvel e sólida, e nenhuma brisa agitava os fios de grama ao lado da estrada.

— Essa energia poderia se manifestar de que forma? — perguntou Tom.

— É um problema quase insolúvel.

— Aquecería a água?

— Por que a água?

— Talvez para conseguir uma temperatura ideal. Talvez seja fria demais e a criatura não esteja gostando.

— Pode ser, pelo menos é o que eu suponho. Mas a dificuldade está no fato de que você não precisa empatar toda essa energia para aquecer a água. Você precisa de apenas 10^24 ergs para aumentar em dois graus a temperatura da água.

Tom escreveu alguns algarismos no papel.

Calculou e viu que a resposta de John era perfeita.

— Para que um potencial de 10^29 ergs, quando afinal você só precisa de 10^24 ergs: é isso que me causa a impressão de que o aquecimento é um assunto secundário. De qualquer forma, o procedimento usado pela criatura deve ser muito eficiente. Conseguir mais de 1029 ergs com uma perda de calorias de somente 1024 ergs seria de uma eficiência fantástica.

De repente, viu-se um clarão. Os dois homens ficaram esperando pelo trovão. Passaram-se cinco, dez, vinte segundos e não aconteceu nada. O braço de mar estava calmo e a grama imóvel. O primeiro clarão foi seguido por outros, e a seqüência acelerou-se até que o mundo lá fora transformou-se num só clarão.

A chuva começou a cair logo a seguir. Não foi um toró, e também não foi uma tempestade, porém um dilúvio nunca visto, desses que só acontecem em zona e época de monções. Ao mesmo tempo o lago começou a ser açoitado por um vento que parecia um ciclone, que dobrava as árvores em ângulos terríveis.

A tempestade do Beinn Fhionnliadh fora definitivamente algo de extraordinário, mais do que qualquer coisa de que Tom se lembrasse, mas a tempestade que estava se abatendo naquele instante era muito mais violenta. Uma idéia começou a se formar em seu cérebro e depois se consolidou, mas não conseguiu comunicá-la a John, em parte pelo barulho do vento e, em parte, porque a água estava começando a entrar no barco por alguma falha no teto. A força do vento era tal que, enquanto procuravam deslocar os objetos mais importantes de um lado ou outro do piso, sentiam o chão levantar-se debaixo dos pés, como se alguém estivesse empurrando para virá-los.

A tempestade cessou tão rápido como fora seu início, e isso também resultou enervante. Uma explosiva corrente ascendente de ar abriu as espessas nuvens negras e os raios do sol voltavam a atingir o solo. O calor provocou uma leve nuvem de vapor que começou a se levantar da zona coberta de grama fora do lago. Os dois homens saíram e sentiram o ar úmido e suave, como o interior de uma estufa.

— O que é que você acha? — perguntou John.

— Estou pensando no pior. Melhor irmos até o hotel.

— Até que ponto o iate do Primeiro Ministro é sólido? — perguntou John ligando o motor.

— Só Deus sabe. Não acredito que haja muitas embarcações que possam resistir ao que vimos.

John pisou no breque e parou o carro à entrada do hotel. Tom começou a puxar a maçaneta quando levantou os olhos para a parede do prédio que se defrontava com o lago. Saiu vagarosamente do carro e ficou olhando. Aí estava, numa largura de quinze pés, o retrato do doutor Balldragon, em cores, brilhando nos raios do Sol.

IX. O FURACÃO

— Jesus, Maria e José, — exclamou John. — É o doutor Balldragon.

Os dois homens aproximaram-se da parede.

— Parece fundido. Como se fosse uma espécie de vidro — murmurou John.

— Mas o que você acha das cores?

— Acredito que é uma questão de impurezas do vidro.

— Mas como foi possível que isso acontecesse?

Tom continuava sacudindo a cabeça. O extraordinário acontecimento só servia para praticamente destruir a teoria que estava desenvolvendo. Estava, porém, sugerindo outras idéias ainda mais interessantes, aliás tão interessantes que Tom continuou parado, sacudindo a cabeça. — Seria melhor se perguntássemos se alguém sabe alguma coisa a respeito — observou Tom após um intervalo.

Deram alguns passos em direção à entrada do hotel. Tom ouviu o barulho de um carro que vinha se aproximando pela estrada. Pensou que não poderia ser, mas quando o carro chegou viu que era mesmo o luxuoso veículo de Flora, com Jeannie a dirigi-lo.

— Então é aqui que vocês estão — exclamou Flora, enquanto as duas mulheres saíam do carro.

— Seria melhor vocês se aproximarem para ver o que achamos — disse John. Tom seguiu-as e pensou que o espetáculo poderia dar à Flora algo para manter ocupada sua mente.

— Jeannie deu um grito, mas Flora olhou por algum tempo para o retrato e depois disse: — É lindo. Parece a Janela da Roseta em Chartres — comentou depois.

Realmente as cores do vidro brilhavam ao Sol. Tom ficou perplexo pelo processo mental de sua mulher. Ela estava simplesmente vendo vidro brilhante e colorido. Nem se lembrou de perguntar como tinha sido feito o retrato, porque tivesse sido colocado naquela parede, cu então quem fosse Balldragon. Devia ter pensado que fosse o último invento publicitário da cervejaria local.

Tom virou-se de repente ouvindo uma exclamação sufocada e viu Kirste, a moça de Eigg, parada com uma mão sobre a boca.

— Quem é, senhor?

— Esse é aquele bom doutor que foi afogado pelo Kelpie.

— Não é possível! — gritou a moça, correndo para o hotel. Mas era tarde demais. Despina estava saindo pela porta. Kirste tentou fazer com que ela mudasse de rumo, mas Despina evidentemente estava numa daquelas fases de flutuação, e continuou serena pelo mesmo caminho, sem observar nada e ninguém à sua volta. Tom ficou pensando que ela talvez fosse míope. Essa suposição durou somente alguns segundos. Despina virou levemente a cabeça em direção à parede, teve um estremecimento, virou-se completamente, lançando um grito agudo e desmaiou entre os braços de John.

Flora mostrou toda sua eficiência. Mandou que John carregasse Despina até o gramado.

— Vire a cabeça dela para baixo! — mandou. — Para baixo, ouviu?

Tom foi falar com Kirste para saber dos acontecimentos durante a tempestade.

— A coisa envolveu completamente o hotel — disse a moça.

— O que foi que envolveu o hotel?

— O rio de fogo. Parecia mesmo um rio, senhor, submergindo tudo. Era de todas as cores, todas mesmo. E era muito brilhante.

Todas as cores. Willie Ferguson dissera a mesma coisa. Tom estava compreendendo agora a fusão das pedras da parede do hotel: era claro que uma esfera de fogo, igual àquela vista por Willie Ferguson, passara por cima do prédio. O retrato de Balldragon já era uma conversa diferente. Tom não conseguiu achar qualquer explicação para isso, mas pelo menos sabia como morrera o guarda florestal na trilha entre as árvores acima de Loch Lochy. O coitado morrera eletrocutado por outra dessas bolas de fogo.

Ouviram-se gritos na margem do lago. Tom deixou Despina aos cuidados de Flora e John e dirigiu-se ao pequeno ancoradouro. Sentiu-se bastante aliviado, porque começara a preocupar-se com o iate do Primeiro Ministro que agora estava voltando e se encontrava a meia milha da margem.

Tom estranhou não ver as canhoneiras de escolta. Era mesmo esquisito. Mais esquisito ainda foi o silêncio da tripulação que não estava dando qualquer manifestação de alegria. Lançaram a âncora e remaram até a margem. Fizeram tudo isso sem dizer uma só palavra em contraste com a animação e a exagerada alegria de antes. Tom observou os rostos pálidos e tensos. Que festa, pensou! De qualquer forma ficou satisfeito ao ver que o Primeiro Ministro estava são e salvo. Viu que se arrastava vagarosamente para o hotel, encharcado e com os ombros encolhidos. Entrou pela porta principal, aparentemente sem perceber o extraordinário retrato de Balldragon e desapareceu.

Tom voltou a examinar o retrato de forma mais objetiva. Achou que as cores eram extraordinariamente naturais, considerando o que estava se lembrando de seu encontro com o doutor. Subconscientemente, o retrato estava lhe lembrando alguma coisa. Continuou observando-o, admirado, procurando desesperadamente uma resposta.

Flora cutucou seu braço.

— O que é? — perguntou ele.

— Você poderia tirar minhas malas do carro.

— Você veio para ficar?

— Claro que sim.

Tom encontrou no carro a costumeira quantidade de bagagem que Flora sempre levava consigo. Sem muitas cerimônias enfiou uma mala debaixo de cada braço, e apanhou uma terceira na mão. Foi nesse instante que se lembrou com quem se parecia aquele retrato: com o cocheiro, no Pinocchio de Walt Disney.

Quando estava voltando para o carro para apanhar as últimas malas encontrou-se com John que estava subindo as escadas enquanto ele estava descendo.

— Pensei que talvez o Primeiro Ministro precise de algo forte — explicou John, mostrando uma garrafa de rum.

— É possível que ele precise, mas não sei se você pode entrar assim sem mais nem menos — respondeu Tom surpreso.

— O que foi que aconteceu com as canhoneiras? — perguntou John.

— Não sei.

— As canhoneiras não o estavam escoltando para protegê-lo?

— Acho que sim.

— Por isso suponho que não iriam simplesmente abandoná-lo.

— Claro que não.

— Gostaria de descobrir o que realmente aconteceu — explicou John com surpreendente segurança e autoridade.

— A curiosidade matou o gato.

— Mas não vai me matar. Você vem comigo? A moça explicou-me que era a segunda porta a esquerda descendo pelo corredor a direita. Parece meio complicado.

Tom seguiu John que acabou batendo energicamente na porta que pensou ser a do quarto do Primeiro Ministro e, ouvindo um grunhido no interior, interpretou-o como um convite a entrar. Tom estava relutante mas sentia-se fascinado pela situação e acabou seguindo-o. O grande quarto de dormir estava vazio mas ouvia-se um chafurdar no banheiro ao lado.

— A julgar por como estava encharcado, aposto que deve sentir-se mais frio que uma teta de bruxa — observou John.

Ficaram esperando quase quinze minutos. De repente a porta do banheiro se abriu com força e o Primeiro Ministro apareceu, avançando cautelosamente, envolvido num roupão.

— O que é que há? — perguntou seco.

— Pensei que talvez o senhor precisasse de um bom gole para se aquecer — respondeu John mostrando a garrafa.

— Pode ser, mas afinal sou perfeitamente capaz de pedir isso sozinho.

— Compreendo perfeitamente que talvez o senhor não esteja com vontade de ser perturbado, mas temos algumas informações e acho que o senhor gostaria de conhecê-las.

— Informações! Que espécie de informações?

— Vou servir-lhe um drinque em primeiro lugar. A história é um pouco comprida, senhor, e vou levar um pouco de tempo para narrá-la toda.

John foi para o banheiro, mostrando sentir-se completamente à vontade, e voltou logo a seguir com um copo.

— Você sabe algo a respeito? — perguntou o Primeiro Ministro olhando para Tom.

— Sim, Primeiro Ministro. Acredito que o senhor precisa ouvir o que o doutor Stewart tem a lhe dizer.

John começou explicando que, durante suas pesquisas, descobrira que a água do fundo do Loch Ness era quente demais. Explicou como Tom também tomara medições, confirmando a temperatura, e como descobrira no laboratório que o conteúdo de deutério na água era baixo, de maneira anormal. Terminou explicando as deduções às quais chegara após a descoberta.

— Para finalizar, essa enorme produção de energia de 3.10^29 ergs. equivale à energia produzida por um milhão de bombas H. Essa tarde, Primeiro Ministro o senhor ficou velejando em cima de uma espécie de silo em que estão estocadas um milhão de bombas H.

O Primeiro Ministro pareceu refletir por alguns minutos. Em seguida virou-se para Tom.

— Qual é a sua opinião a respeito, senhor Cochrane?

— Concordo com a tese do doutor Stewart, pelo menos em sua maioria.

— O senhor não concorda com tudo?

— Parece-me que existe um ponto fraco na argumentação. Supondo que o deutério foi realmente separado — e separado na base de cinqüenta por cento — ainda não temos certeza que foi convertido em hélio.

— E a temperatura da água?

— Só precisaria de muito pouco disso. Acredito que as tempestades são muito mais importantes do que a temperatura da água.

— As tempestades? — O rosto do Primeiro Ministro tornou-se rígido.

— Acho que não é possível duvidar do fato que essas tempestades são artificiais. Elas tem alguma ligação com o braço de mar, ou com algo que se encontra no lago.

— Você quer dizer que poderia existir uma forma de dissipação de energia muito maior do que a temperatura da água? — perguntou John.

— Sim, porque durante uma tempestade o importante é o calor latente da evaporação da água. Isso requisitaria cem vezes mais energia do que a necessária para simplesmente aquecer a água.

— Suponho que tudo isso deve ter alguma ligação com o que aconteceu hoje, durante a tarde — disse o Primeiro Ministro.

— O que foi que aconteceu? — perguntou Tom.

— É um pouco difícil de descrever. Avançamos para o largo e estávamos muito animados. O senhor viu quando embarcamos, senhor Cochrane.

— Sim.

— De repente desabou uma tempestade. Era uma das piores. Acontece que eu estou acostumado a enfrentar o mau tempo, ou pelo menos, eu pensava isso até que uma parede negra se aproximou de nós.

— O que era isso?

— Um furacão: o ar estava se movimentando com tanta velocidade que isso dava a impressão de uma cor preta. Não quero dizer escura, mas preta mesmo.

— Por favor, continue.

— Foi avançando direto para nós.

— Meu Deus — murmurou Tom.

— A escolta estava mais adiante. O furacão passou em cima deles como um trem expresso. Graças a Deus quando chegou perto do iate deu uma espécie de pulo e passou por cima de nós. Já ouvi muitos relatos de pessoas que ficaram bem no centro de um ciclone. Foi isso que aconteceu conosco. Conseguimos olhar para cima, pois estávamos exatamente no centro.

— O que foi que o senhor viu?

— Parecia uma enorme caverna com paredes negras. Ouvia-se um zunido profundo, como o de um enorme dínamo cósmico. Vi as embarcações de escolta feitas em pedaços e jogadas para o ar. Numa questão de um ou dois segundos os escombros passaram de cento e cinqüenta a trezentos metros de altura, ou talvez mais.

— O senhor está dizendo que foram destruídas! — exclamou John.

— Destruídas, acabadas! — O Primeiro Ministro tinha uma expressão terrível. — Mas pretendo fazer alguma coisa a respeito. Se o que vocês estão me dizendo corresponde à verdade, se de fato alguma coisa está acontecendo no fundo desse braço de mar, vamos tomar algumas providências radicais. Vamos jogar as maiores bombas de profundidade que possuímos!

— Mas, senhor... — começou John.

— Mas, o quê?

— Acredito que meu jovem amigo aqui estava querendo aconselhar a maior cautela, Primeiro Ministro.

— Cautela!

— E por um motivo muito simples: esse fenômeno poderia se revelar pujante demais.

— Pois vamos ver.

— Mas o risco poderia ser grande demais — protestou John.

— Pode ser, mas acredito que nenhum risco pode ser considerado grande demais. Diga-me isso: qual é o risco envolvido em lançar explosivos num silo de bombas H? Acho que é mínimo.

— Isso poderia resultar em algo muito diferente.

— Meu rapaz, foi você que comparou tudo isso a um silo.

O Primeiro Ministro deu alguns passos rápidos em direção ao telefone. Quando tirou-o do gancho acenou com a cabeça para a porta, indicando que queria ficar só. Tom e John saíram. Quando chegaram ao corredor Tom disse:

— Você não devia ter-lhe dado uma dose tão maciça de rum.

— Acho que você está certo. Estado de choque, mais rum...

— Ele não vai fazer nada sem antes de se consultar com o Chefe do Estado-Maior.

— Isso adianta alguma coisa?

— Pelo menos não começarão os bombardeios a menos que todos estejam de acordo.

— Pode apostar que estarão de acordo.

— Nesse caso, não haverá nada a fazer — resmungou Tom. — Venha comigo até o lago. Ocorreu-me uma coisa — acrescentou.

O dois homens foram até o embarcadouro. Tom enfiou a mão no bolso e encontrou um pedaço de lápis e uma folha de papel amarrotado.

— Estava refletindo a respeito da possibilidade de drenar o braço de mar — anunciou.

— É uma idéia e tanto.

— Você acha mesmo que a idéia é tão maluca como parece? Vamos supor que temos à disposição todas as bombas e os condutos necessários. Que tamanho de conduto precisaríamos?

— Talvez um com o raio de três metros.

Tom começou a fazer os cálculos que preferia.

— Um raio de três metros, dá uma área média de noventa metros quadrados. Se tivéssemos uma bomba realmente poderosa com uma emissão de três metros por segundo, o conduto seria capaz de descarregar aproximadamente novecentos metros cúbicos por segundo.

Ficou fazendo mais cálculos e continuou: — Estou calculando a descarga em 100 toneladas por segundo. Hoje chegamos ao resultado de vinte bilhões de toneladas de água no braço de mar, não é mesmo?

— Sim.

— Então precisaríamos de duzentos milhões de segundos para esvaziar o braço de mar.

— O que corresponde a mais ou menos sete anos — concluiu John, fazendo uma careta.

— É um resultado ótimo, considerando-se só um conduto. Mas podíamos ter bastante condutos. Se tivéssemos dez, por exemplo, o trabalho poderia ser feito em menos de um ano.

— E que tal a imissão de água?

— Os rios e os regatos poderiam ser desviados para o outro lado das eclusas. Seria difícil, mas não impossível.

John parecia estar começando a se interessar pela idéia. Sentia-se fascinado pela perspectiva de poder descobrir o que havia no fundo do lago.

— Obviamente não existe nenhum problema de pressão nas eclusas. A água poderia ser levantada por meio de bombas, mas qual seria o consumo de energia nesse caso?

Tom fez mais alguns cálculos.

— Já chegamos ao total, em gramas, de 2.10^16 para tudo. Se tivéssemos que elevar cada grama por uma média de, vamos dizer, 100 metros — precisaríamos de quanto? 10^7 ergs, não é mesmo?

— Acho que sim.

— Então chegamos a um total de 2.10^23 ergs. Isso equivale a duzentas mil toneladas de carvão ou óleo.

— Mais ou menos um milhão de barris de óleo?

— Não me parece uma quantidade absurda, em se considerando o alvo a ser atingido — declarou Tom.

Os dois homens continuaram olhando para o braço de mar, ambos refletindo a respeito do que poderíam ver se por acaso as águas se partissem, revelando o fundo do lago.

XI. A GUERRA DOS MUNDOS

As baixas entre os habitantes da região foram mínimas. As pessoas que moravam em volta do Loch Ness já se sentiam inquietas antes dos bombardeios. Estavam perturbadas pelas estranhas manifestações meteorológicas das semanas anteriores. A chegada de todas aquelas forças militares, seguida pelo intenso bombardeio, só serviu para confirmar que algo muito sério estava ocorrendo. Na noite que seguiu ao bombardeio começou a circular o boato que as águas do lago estavam fervendo em todos os lugares como se estivessem numa enorme caldeira, e a população de Fort Augustus não demorou a sair das camas e abandonar suas casas, afastando-se até que acharam que estavam a uma distância suficiente do perigo.

O caminho mais rápido para sair das proximidades do braço de mar era o que se afastava do Grande Glen, e não aquele que o beirava. A maioria das pessoas subiu por isso pela estrada até Errogie, bem acima do lago e do outro lado da crista de sua barreira oriental. Foi assim que se encontraram protegidos, em boa parte, contra a catástrofe que se seguiu, apesar de não estarem tão bem protegidos como Tom e Flora. Conseguiram, porém, salvar suas vidas e, após uma jornada fria e difícil, alcançaram o caminho que os levaria às regiões mais seguras, ao sul de Invemess.

Entre os militares e turistas que insistiam em querer aproximar-se do Grande Glen, apesar do perigo eminente, as baixas foram muito elevadas. Os militares que estavam estacionados na margem do lago ficaram a postos, apesar da catástrofe que era previsível. A grande erupção começou com a elevação do volume total das águas do lago a mais de trinta metros de altura. Bilhões de toneladas de água caíram sobre as margens, afogando todos os temerários que lá se encontravam.

Macaréus de altura enorme varreram o Grande Glen. O que foi para o sul, espumando e rugindo enquanto atravessava o pequeno Loch Oich, desabou numa torrente fantástica por cima das eclusas de Lag-gan e continuou, aparentemente com a mesma força, por todo o Loch Lochy. Uma parede de água com dez metros de altura atravessou os dez quilômetros de terras baixas entre Gairlochy e Fort William. Reduzida a somente três metros de altura, encheu as longas ruas e avenidas da cidade. Era quase meia-noite e poucas pessoas ainda estavam na rua. A maioria da população já estava recolhida em suas casas, e foi isso que os salvou.

Um macaréu de proporções similares abriu caminho para o norte, inundando as partes mais baixas de Inverness. A cidade encontra-se numa área relativamente aberta e os bairros baixos são extensos: por isso a água não alcançou a altura do outro macaréu que fora para o sul. De qualquer maneira, uma grande parte da população de Inverness ficou estarrecida pela torrente de água espumosa que passou pelas suas casas.

As árvores, giestas, gramas e flores das margens do Loch Ness estavam cobertos por pedras e rochas arrastadas pelas águas. A vegetação parecia morta. Mas não demoraria a brotar mais uma vez, pois a força do mundo biológico é irreprimível.

Quando John Stewart ouviu a respeito dos acontecimentos em Loch Ness, sua primeira reação foi a de dizer: — Bem que eu disse. — Estava satisfeito em ver realizadas suas previsões, mas quando pensou na catástrofe que isso acarretava, ficou estarrecido pelo seu próprio egoísmo. Tentou analisar qual teria sido sua escolha: a normalidade e estar errado, ou a catástrofe e estar certo. Pela lógica, teria escolhido a normalidade, mas pelas reações emocionais teria optado pela catástrofe. Concluiu que a turma que só se baseava em emoções era bastante duvidosa — incluindo a arte e tudo o mais.

A área de Tomdoun era o centro de todas as atividades, com muita gente saindo e chegando. O hotel estava repleto. Alguns barracos pré-fabricados mais a oeste, que serviam de alojamento aos operários das obras da hidrelétrica, foram requisitados. Foi instalada uma estação de rádio que mantinha as comunicações com o mundo externo, pois as enchentes cobriam as estradas entre Invergarry e Spean Bridge, impossibilitando a passagem acima do Grande Glen. As comunicações físicas dependiam de um caminho tortuoso por uma estrada até Kinlochourn a oeste e em seguida por uma balsa até Mallaig, de onde uma embarcação maior levava até Oban. O Quartel-General do Primeiro Ministro recebeu as primeiras remessas de mantimentos e combustíveis no fim do dia seguinte ao da catástrofe. Mais ou menos à mesma hora Tom e Flora contemplaram de perto a esfera de fogo na crista da elevação acima do Loch Ness.

Naquela noite Tom e Flora, exaustos após tantos estranhos acontecimentos, dormiram profundamente. Na manhã seguinte Tom calculou que o riacho, ape^x de não estar chovendo, ainda deveria estar em cheia. Passaram o dia transferindo mantimentos e gasolina do carro de Flora para o Land-Rover.

Iniciaram sua jornada de volta mais ou menos trinta e seis horas após a chuva ter cessado. Ha"ia uma descida íngreme de um quilômetro passando pelo bosque. Tom usou a descida para o motor pegar. Chegando embaixo encontrou um ponto largo e bastante raso onde o Land-Rover poderia passar a vau, apesar do riacho ainda estar em cheia. Quando chegaram à fonte de Torgyle constataram que os arcos de pedra, apesar de sua grande altura, não mais existiam, varridos por uma enchente que calcularam devia ter sido fantástica. Não havia meios para atravessar o rio Moriston que corria rápido e espumoso. Tom sentiu-se feliz por estar na margem meridional e virou o Land-Rover para a esquerda.

Encontraram inúmeras quedas de barreiras ao longo da estrada que levava a Cluanie, mas a tração nas quatro rodas serviu perfeitamente para superá-las. A ponte de ferro de Cluanie estava um pouco torta mas ainda de pé e conseguiram alcançar a estrada de In-vergarry, virando finalmente para oeste, em direção a Tomdoun.

A estrada de Tomdoum estava bloqueada por um pelotão de soldados. Tom desceu do carro e começou a discutir. Ficou discutindo, até não mais poder, com um homem baixo e atarracado, vestindo seu mais velho pulôver e com o inevitável gorro de lá na cabeça. Mas de nada lhe adiantou toda sua eloquência. Não o deixaram passar. Tom decidiu estacionar seu Land-Rover ali mesmo e ficou esperando.

Foi uma espera demorada. As horas se seguiram sem nada acontecer. O pelotão continuou recusando deixá-lo passar, e até recusando levar uma mensagem. Mesmo após a rendição Tom não teve sorte.

Às 8,30 da manhã seguinte Tom viu de longe um homem jovem e loiro vestido à paisana. Armou de imediato a maior algazarra para ser notado. Era realmente John, e Tom ficou bastante satisfeito porque se não fosse teria se sentido um verdadeiro palhaço. John também se esforçou por convencer a patrulha, mas foi inútil. Tom não estava de posse dos salvo-condutos militares requeridos. John não viu outra alternativa senão ir embora e voltar vinte minutos mais tarde acompanhado pelo Primeiro Ministro.

Só então Tom conseguiu passar do outro lado da barreira. Agitou a mão num gesto alegre enquanto passava pelos soldados.

— Estamos nos encontrando mais uma vez, senhor Cochrane — observou o Primeiro Ministro quando seu carro e o Land-Rover pararam em frente ao hotel.

— Assim parece, Primeiro Ministro.

— E o que vai acontecer agora?

— Como assim?

— Estou perguntando porque parece que nossos encontros sempre acontecem antes de uma catástrofe.

— Nesse caso receio que o senhor ficará desapontado.

— O que é que está querendo dizer?

— Gostaria de saber se vocês deram pela falta de algum avião.

— Vamos entrar. Quero que me explique o que o senhor está querendo dizer com isso.

Tom entrou no hotel e Flora foi ver se encontrava Jeannie. A sala de jantar estava transformada em centro de operações. Havia uma mesa de conferências completamente cercada por equipamento eletrônico: telefones, rádios, receptores de TV e quantidades de equipamento auxiliar.

Tom não gostou de ver os três oficiais que estavam na sala. As dezenove horas passadas esperando do outro lado da barreira em nada contribuíram para aumentar suas escassas simpatias pelos militares. Teve que fazer um esforço para relatar brevemente, o que vira no topo da elevação, acima de Loch Ness, a esfera de fogo com o olho cor lilás, e o avião que ficara atomizado.

— Isso pode explicar uma porção de coisas — observou o Primeiro Ministro. — Nossos relatórios mencionam vinte aviões desaparecidos sem deixar vestígio nenhum.

Um telefone começou a tilintar e um dos oficiais foi atender. Tom não sabia quem eram os presentes, porque todos estavam com tanta pressa de ouvir seu relato a respeito da esfera de fogo, que ninguém se lembrou de fazer apresentações. O oficial bateu o fone no gancho.

— O aeroporto de Heathrow foi quase totalmente destruído — anunciou. — Aviões gravemente danificados no solo, pistas liquefeitas e fundidas, parecem vi trificadas, sem fricção. Grandes incêndios.

Os comentários nervosos que seguiram, à comunicação foram interrompidos por novas notícias. Mais aviões destruídos em vôo, quando se aproximavam de Heathrow. Durante toda a manhã continuaram chegando notícias a respeito de aviões destruídos no solo ou em pleno vôo. No meio da tarde as notícias abrangiam o mesmo tipo de destruições em escala mundial. Milão, Genebra, Paris, St. Louis, Chicago e, finalmente o aeroporto Kennedy, completamente destruído. Chegou inclusive uma notícia a respeito de um ataque mortal em Manhattan, na zona entre a 42ª e o Parque.

— Pergunte se, por acaso, não existia um heli-porto nas proximidades — sugeriu Tom, mas ninguém ouvia suas palavras em meio à algazarra geral.

Tom decidiu que era hora de ir embora. Todos pareciam muito ocupados e ele simplesmente saiu. John percebeu e foi rápido atrás dele.

— Qual é a pressa?

— Quero levar Flora até Kinlochourn. Ela vai gostar de tomar um banho.

— Um banho?

— Isso mesmo. Eu também preciso de um.

— Não há nada a fazer aqui. Aquelas bolas de fogo continuarão queimando aviões até que não sobre mais nenhum. Pode ser que isso leve dias, semanas ou mais. Mas é isso mesmo que vai acontecer.

— E daí?

— E daí não vejo motivos para ficar parado enquanto tudo isso acontece, não é mesmo?

— Mas porque logo Kinlochourn? — perguntou John estupefato diante da atitude de Tom.

— Pretendo ficar numa fazenda.

— Uma casa de um amigo?

— Sim.

— O que é que você pensa vai acontecer?

— Não sei. Mas se acontecer algo de novo você poderia chegar até lá para me relatar as notícias.

— Acho que eu poderia — respondeu John, irritado pela indiferença de Tom.

— John, você precisa aprender a se descontrair um pouco. Quando a gente não pode fazer nada, então não há nada a fazer.

Tom e Flora ficaram em silêncio durante a viagem de vinte milhas até Kinlochourn. Ambos estavam cansados após os dias passados na colina. Bob Frazer morava numa grande casa de fazenda na descida entre a colina e o Loch Hourn. Era um lugar delicioso no verão, mas entre novembro e fevereiro quase não se via o Sol. Tom sentia a necessidade de pensar, de refletir, de estabelecer uma certa ordem nas idéias que estavam se alternando em seu cérebro. Era essa a razão principal de seu afastamento do centro de ação de Tomdoun.

Como Tom previra, durante os dois dias seguintes continuaram a chegar notícias de destruições, só que agora pareciam mais concentradas. As bolas de fogo estavam desenvolvendo uma ação mais organizada cujo alvo, aparentemente, era destruir completamente todas as comunicações aéreas.

John e Jeannie apareceram na tarde do segundo dia. Tiveram que esperar durante duas horas pela volta de Tom que estava com Bob Frazer recolhendo carneiros nas colinas. Quando Tom chegou, John mostrou--lhe uma seqüência de fotografias tomadas pelo satélite, e chegadas naquela mesma manhã. Tom sacudiu a cabeça. — Isso não lhe parece estranho? — perguntou apontando para o litoral da África do Norte.

— Não sei. Não entendo muito disso mas o pessoal meteorológico disse a mesma coisa.

— Parece uma tempestade que está começando no deserto do Saara.

Depois daquele dia John começou a trazer regularmente fotografias do satélite para deixá-las com Tom que passava horas a fio estudando-as.

Entretanto a temperatura começou a aumentar dia a dia. Um vento quente que vinha do leste parecia o bafo de um forno. O Sol continuava ardendo em meio a um céu sem nuvens. Tom lembrou-se do dilúvio gelado na colina acima de Loch Ness. Naquela temperatura tórrida parecia uma memória muito distante, porque nosso estado consciente depende sobretudo das sensações proporcionadas pelo presente. As noites eram mais frescas porque o ar era muito seco, e o calor se dispersava rapidamente no espaço.

O Primeiro Ministro apareceu na noite do sexto dia. Tom sugeriu um passeio pelo Loch Hourn. Sentaram no barco com motor de popa de Bob Frazer, avançando pelo braço estreito do loch em direção a Arnis-dale.

Tom finalmente desligou o motor. Os dois homens ficaram em silêncio, observando a paisagem.

— O senhor não acha que existe o perigo desse loch também ser aspirado pelo ar? — perguntou o Primeiro Ministro.

— Não, a menos que todo o oceano desapareça também.

— Tentamos descobrir o que são as tais esferas de fogo.

— E alguém descobriu?

— Não.

— Estou disposto a fazer algumas suposições — disse Tom. — Isso ainda não quer dizer que estou encontrando a solução certa, o senhor está me compreendendo?

— Estou, sim.

— Pareceu-me que se trata de uma nova forma de vida. Que tal?

— Mas vinda de onde?

— Suponho que venha do espaço. O senhor deve estar lembrado que já houve muitas especulações a respeito de criaturas do espaço que teriam chegado até a Terra.

— O senhor está se referindo aos discos voadores?

— Existem montes de destroços como, por exemplo, rochas, vidro e outras mais que chegam pela atmosfera. Deve haver um bocado de destroços suficientemente grandes para conter as informações requeridas para a construção de uma criatura. O ponto interessante nesse caso está no fato que nós, aqui, sempre imaginamos esses monstros e essas criaturas sob formas que se parecem à nossa. Nossa imaginação nunca chegou além disso.

— E a coisa é diferente?

— É completamente diferente. Essa é uma criatura de fogo dos ares. Não tolera nenhuma interferência em seu próprio ambiente. Foi por isso que nossos aviões foram destruídos. Foram tirados do ar, como nós tiraríamos alguns grãos de areia.

— Ainda não tive tempo de dizer-lhe que nossos transmissores de rádio estão sendo destruídos também.

— Receio que tudo que obrigatoriamente passa pelo ar, seja sólido ou simplesmente irradiado — tudo que nos pertence — será destruído de maneira definitiva.

— Por quê?

— Para limpar o ambiente.

— Por quê?

— Porque haverá uma guerra.

— Guerra?

— Sim. Uma guerra entre os mundos. Uma guerra pela circulação atmosférica. A criatura tenciona dominar e controlar toda a atmosfera da Terra. O que a Terra é para nós, os homens, a atmosfera é para a criatura.

— É uma idéia muito esquisita.

— Foi a conclusão a qual cheguei após estudar todas aquelas fotografias do satélite.

John e Jeannie chegaram na manhã seguinte. John já ouvira a respeito da teoria da guerra entre os mundos e parecia muito excitado.

— Olhe! — gritou. — A tempestade sobre o deserto. Agora está realmente adquirindo um bom tamanho!

A tempestade acima do Saara se transformara num ciclone enorme, com nuvens em espiral. Tornara-se a parte mais interessante nas fotografias.

— Explique-me porque você chegou à conclusão que essas esferas de fogo são criaturas vivas? — perguntou John, quando Tom terminou seu exame preliminar das fotografias.

— Voltamos mais uma vez ao velho enigma da vida, não é mesmo? — retrucou Tom. — O que é a vida? Um peixe é vivo, uma pedra obviamente não vive. Colocado nesses termos, o problema parece fácil porque as diferenças entre as qualidades do peixe e a pedra parecem enormes. Mas seguindo essa linha de raciocínio é muito fácil chegar a uma posição em que se acaba por definir a vida como o mundo das criaturas vivas, ou qualquer outras imbecilidades nesse sentido.

— Estou entendendo.

— Prefiro dizer que uma criatura viva é a que contém informações e consegue agir com um propósito.

— Mas, então, e os computadores?

— Um computador tem informações, mas suas ações não correspondem a qualquer propósito.

— Quando foi que lhe ocorreu isso?

— Acho que a idéia se me apresentou, de uma maneira semelhante e pela primeira vez, quando vi o retrato de Balldragon na fachada do hotel. A bola de fogo mostrou ter a informação para poder fazer o retrato.

— Como foi que Loch Ness entrou em tudo isso?

— Acredito que a criatura precisou passar por uma espécie de estado de crisálida.

— No fundo do Loch Ness?

— Sim, para armazenar um enorme potencial de energia. Precisou fazê-lo antes de emergir.

— E talvez o bombardeio a provocou...

— Não. Acredito que a criatura já devia estar a ponto de aparecer. O bombardeio apenas a incentivou.

— Você tem alguma idéia a respeito de suas origens?

— Pode ser qualquer uma entre um milhão de estrelas.

John voltou dias depois com mais fotografias do satélite.

— Parece que acabou — disse Tom após uma rápida olhada.

— Você quer dizer que o perigo acabou?

— Se você prefere chamá-lo assim.

— Você não acha apropriado?

— Talvez, num certo sentido. Acho, porém, que a criatura estava querendo para si o ar, e não a terra e nem o mar. Acho que ela não nos teria molestado de nenhuma maneira.

— Até que ficássemos fora do ar.

— Acho que sim.

— Por que você acredita que acabou?

— Porque tenho quase certeza que a criatura estava tentando modificar a atmosfera, e de modo especial os ventos e seu padrão geral, às suas próprias necessidades. Como faríamos nós, se chegássemos num novo planeta. Tentaríamos cultivar o solo, fazer crescer plantas, e o modificaríamos segundo nossas necessidades.

— Qual era a necessidade da criatura?

— Acredito que fosse renovar sua carga de energia, usando a energia solar e o ar de uma forma conveniente.

— Ela estava competindo com o Sol e não conosco.

— Você quer dizer, com o Sol, porque dirige a circulação de nosso ar?

— Isso mesmo. Os raios solares contém uma energia enorme. A criatura tinha muita energia, se a medirmos pelos nossos padrões, mas não acredito que fosse suficiente para sua finalidade.

— Você quer dizer, se compararmos com os raios solares?

— Isso mesmo.

Foi a vez de Tom parar para refletir. Finalmente disse:

— Acho que existem duas respostas plausíveis. Primeiro, é possível que ela estivesse só tentando modificar o equilíbrio. Afinal, o tempo muda bastante de um ano para o outro, devido a influências relativamente pequenas, não é mesmo?

— Acho que isso é possível.

— A segunda resposta está no tamanho de Loch Ness. O tamanho do lago não foi suficiente. Por outro lado, a criatura não poderia saber disso de antemão.

— O lago deveria ser maior, com mais água e mais energia, é isso que você quer dizer?

— Sim. Quem sabe, se tivesse à disposição dez vezes mais energia, ou talvez cem vezes mais, seu esforço de controlar a atmosfera poderia ter outro desfecho. A criatura poderia vencer.

— Você pensa então que tudo isso foi inútil?

— Ao que parece, foi.

Os dois homens caminharam durante algum tempo. Estavam na margem do Loch Hourn. John ficou olhando para a superfície da água em direção ao mar. Não conseguiu compreender os motivos, mas sentiu-se tomado por uma estranha tristeza.